\justifying{
La figura \ref{seriearmdo} muestra
los primeros 12 sonidos de
la serie armónica, con la nota \textit{do} como fundamental: 
}

\lilyfigure{H}{serie_armonica_base_do}{Serie armónica a partir de la nota \textit{do}}{seriearmdo}

\justifying{
(Los armónicos marcados con \textbf{*} suenan ligeramente desafinados
en relación al sonido temperado correspondiente.)
}

\justifying{
En la guitarra, nos son útiles a los efectos de este apunte los primeros 5 armónicos, ya que los siguientes son
poco audibles y se usan sólo raramente.
Podemos, entonces, deducir de la figura 2 la siguiente relación interválica
entre la fundamental y cada armónico:
}

\vspace{1em}

\begin{minipage}[b]{\textwidth}
\begin{itemize}
\item 1º armónico: nota fundamental;
\item 2º armónico: una octava por encima de la fundamental;
\item 3º armónico: una octava y una quinta justa por encima de la fundamental;
\item 4º armónico: dos octavas por encima de la fundamental;
\item 5º armónico: dos octavas y una tercera mayor por encima de la fundamental.
\end{itemize}
\end{minipage}

\justifying{
Sabemos, además, que los armónicos se obtienen identificando los puntos que dividen la cuerda
en \textit{N} partes iguales, donde \textit{N} corresponde al número de orden del armónico en la serie.
Tomando como referencia el diapasón de la guitarra, estos puntos son:
}

\vspace{1em}

\begin{minipage}[b]{\textwidth}
\begin{itemize}
\item 1º armónico: la cuerda al aire;
\item 2º armónico: traste XII;
\item 3º armónico: trastes VII y XIX;
\item 4º armónico: traste V;
\item 5º armónico: trastes IV, IX y XVI.
\end{itemize}
\end{minipage}

\vspace{1em}

\justifying{
El 5º armónico, en realidad, no se ubica exactamente a la altura de los trastes indicados, sino que se halla
ligeramente desplazado; es necesario encontrar el punto exacto en el que el armónico
suena con la nitidez suficiente.
}

\justifying{
Con esta información, estamos en condiciones de ubicar con precisión los armónicos naturales
en cada cuerda de la guitarra (figura \ref{armxcda}).
}

\lilyfigure{h}{armonicos_por_cuerda}{Los primeros 5 armónicos en cada una de las cuerdas.}{armxcda}

